\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/timpano/a86a7038-8aaf-401f-93df-22125ff7833a.jpeg}
\caption{Timpano \emph{Adams Revolution} - analisi meticolosa della meccanica a innesto rapido}
\label{analtimpano}
\end{figure}

\subsection*{TIMPANO \emph{EMP}}

Timpano, parte del complesso organo d'ascolto, nell'antica Grecia il termine
\emph{tympanon}, dalla radice \emph{typtein}, colpire, picchiare, era già
utilizzato per riferirsi alla membrana dell'orecchio mentre il termine latino
\emph{tympanum} apparve con Alberto Magno per indicare sia la membrana che
l'orecchio medio stesso. Tuttavia, fu Gabriello Fallopio (1523-1562) a
determinare il \emph{timpano} come membrana timpanica a causa della sua
somiglianza con lo strumento (membrana circolare che si tende se sottoposto a
vibrazioni ad alta frequenza).

Timpano, estremità d'accesso all'organo del \canto. Dei cinque, l'unico messo
in condizione di ricevere i segnali acustici degli altri componti dell'organo-organico
sonoro. Ascolto, risonanza, comprensione: il timpano si attiva e attiva l'organo
complessivo. Una voce interna, risonante.

Guido Facchin \footcite{Facchin2000} indica origini orientali per lo strumento,
conosciuto dai Sumeri e poi dal $V$ sec. a.C. anche in Grecia. In Europa i timpani
giunsero nell'Alto Medioevo dalla Spagna invasa dai Mori, che usavano timpani montati
su cammelli, e poi dai Crociati che al ritorno dall'Oriente portarono piccoli
\emph{nakers} saraceni montati su cavalli.

\begin{quote}
  Gli stumenti medievali erano conosciuti con vari nomi tra cui quello generico
  arabo \emph{naqqāra}. [\ldots] La parola araba \emph{tabla-al-musaher} indica
  piccoli timpani arabi con cassa in bronzo usati dal recitante (\emph{al-musaher})
  durante il Ramadān, nel nono mese del calendario lunare musulmano dedicato al
  digiuno, per dar la sveglia ai fedeli. [\ldots]

  In Persia i termini \emph{bam} e \emph{zin} si riferiscono agli strumenti, grave
  e acuto, del \emph{naqqāra}. \footcite{Facchin2000}
\end{quote}

Lo strumento si diffonde in Europa con diverse provenienze orientali, quasi sempre
legato alle campagne militari. Quando a terra, smontati da cavallo, venivano
appoggiati su appositi treppiedi.

\begin{quote}
  Il Dizionario Enciclopedico di Francia: Timpano, Timballo, Tambalo, Nnacchiera:
  specie di tamburo usato una volta presso i saraceni, e di cui l'uso è stato
  adottato dei francesi e dagl'inglesi: da principio nnon ffu permesso ad alcun
  reggimento francese d'averne, se non a quelli che ne avessero preso al nemico;
  dappoi se ne son messi nelle compagnie della casa del Re di Francia. \footcite{Boracchi1839}.
\end{quote}

\subsubsection{ricerca}

\begin{quote}
  Non potendo sostenere le note lunghe, i timpanisti erano soliti frazionarle in
  figure ritmiche e ornamentazionin; tale prassi venne mantenuta per tutto il
  $XVIII$ sec. Non venivano scritte le fioriture semplici e le fanfare, a
  differenza della notazione per i segnali militari che, come quelli delle trombe,
  dovevano essere perfettamente riconoscibili dai soldati. \footcite{Facchin2000}
\end{quote}

L'evoluzione dell'uso del timpano nella musica occidentale prosegue con diversi
gradi di complessità fino al primo "a solo" per coppia di timpani di Henry Purcell
nel $IV$ atto della sua opera \emph{The Fairy Queen}.

\begin{quote}
  In un'epoca come la nostra in cui l'industria stende le indagini sovra ogni
  arte, sovra ogni mestiere, [\ldots] era pur giusto che anch'io dal mio canto
  tentassi di portar qualche miglioramento agli stromenti della mia professione.
  [\ldots] Certamente avrei spinto più oltre i miei tentativi, se piu favorevoli
  mezzi fi fortuna avessero assistitole mie ricerche\footcite{Boracchi1839}.
\end{quote}

\begin{quote}
  Ottenni cioè che in luogo delle 16 o 18 battute d'aspetto, che dovevansi
  assegnare per la loro registrazione nel passaggio d'un tuono all'altro, ne
  bastassero solo tre od al più quattro [\dots] e ridurre i timpani alla portata
  di prestarsi nnell'orchestra al pari di qualsivoglia altro strumento\footcite{Boracchi1839}.
\end{quote}

% \begin{figure}[h]
%   \centering
%   \subfigure[]{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{img/timpano/a86a7038-8aaf-401f-93df-22125ff7833a.jpeg}}
%   \\
%   \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/timpano/IMG_0361.jpeg}}
%   \hfill
%   \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/timpano/IMG_0362.jpeg}}
%   \\
%   \subfigure[]{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{img/timpano/IMG_0451.jpeg}}
%     \caption{(a) Timpano \emph{Adams Revolution} - analisi meticolosa della
%     meccanica a innesto rapido\\
%     Strumenti di precisione, il compasso: (b) penna (c) centro\\
%     (d) Prototipo del \emph{Guanto EMP}. Dettaglio: lampade bruciate nel test
%     di carico massimo raggiunto a $31V$ con $114W$ di potenza.}
%     \label{fig:compasso}
% \end{figure}

% \begin{figure*}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=.97\textwidth]{img/timpano/IMG_0451.jpeg}
% \caption{Prototipo del \emph{Guanto EMP}. Dettaglio: lampade bruciate nel test
% di carico massimo raggiunto a $31V$ con $114W$ di potenza.}
% \label{guantoemp}
% \end{figure*}

Il timpano aumentato è stato denominato \emph{Timpano EMP}\footnote{Electro
Magnetic Pulse} a sottolineare l'attivazione della vibrazione della membrana,
oltre le tradizionali articolazioni percussive, mediante campi elettromagnetici.
La necessità di tale aumentazione fa seguito alla ricerca di metodologie di
produzione sonora aggiuntive alla percussione tradizionale mediante battenti. Il
campo elettromagnetico può attivare la vibrazione \emph{dal nulla} e aggiungere
andamenti dinamici e articolatori impossibili mediante tecniche tradizionali. È
importante sottolineare che questa pratica di attuazione vibratoria aggiunge
possibilità espressive senza privare lo strumento della sua storia, allargandola
a gestualità musicali, in prospettiva, ancora da approffondire.

Il setup percussivo comprende anche un piatto sospeso, risonante, ovvero posto
a contatto acustico variabile mediante asta a pedale.

Lo strumento scelto per la sperimentazione e scrittura del brano è un timpano
\emph{Adams Revolution} da $29"$ con sistema di \emph{fine tuning} manuale. Nella
fase di sperimentazione sono stati valutati diversi modelli di timpano prodotti,
in diversi materiali, da diversi marchi. Al termine di tale fase di studio durata
circa tre mesi è stata scelta la dimensione di $29"$. La dimensione più grave da
$32"$ non ha garantito le stesse prestazioni dinamiche; mentre le dimensioni
superiori $>26"$ non hanno consentito voci gravi su altezze utili alla stesura
del brano. È stata scelta la caldaia in rame martellato, confrontata con rame
liscio e fibra. La caldaia in rame martellato garantisce una maggiore ricchezza
timbrica soprattutto nella fase risonante del profilo temporale del suono prodotto.
La meccanica scelta è quella del pedale basso, che offre una migliore ergonomia
d'utilizzo e stabilità nel micro-glissato lento e continuo, in luogo del pedale
alto alla caldaia. La pelle scelta è \emph{Remo Reinassance Hazy}.

\begin{figure}[t]
  \centering
  \subfigure[]{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{img/timpano/8110470A-F096-400E-9234-856AD435A9EA.jpeg}}
  \\
  \href{https://vimeo.com/702102661}
    {\XeTeXLinkBox{
     \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/qr/vimeo-timpano-chua.png}}}}
    \hfill
  \href{https://vimeo.com/703781014}
    {\XeTeXLinkBox{
     \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/qr/vimeo-timpano-euphonium.png}}}}
  \\
  \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/timpano/IMG_0361.jpeg}}
  \hfill
  \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/timpano/IMG_0362.jpeg}}
    \caption{(a) Percorsi, costellazioni scoperte\\
             (b) Test prototipo \emph{Timpano EMP} - Additiva CHUA\\
             (c) Test prototipo \emph{Timpano EMP} - M. Boselli Euphonium}
             Strumenti di precisione, il compasso:\\
             (d) penna (e) centro\\
    \label{fig:qrtimpano}
\end{figure}

Il sistema prevede l'induzione dei segnali audio mediante campi
elettro-magnetici prodotti da due guanti indossati dal percussionista, diretti
verso due nuclei magnetici al neodimio, mobili, posti sulla membrana timpanica.
Il gesto musicale che attiva la vibrazione è quello dell'imposizione delle mani.
La distanza tra guanto e magnete determina l'ampiezza della vibrazione indotta.

% \begin{figure}[h]
% \centering
% \includegraphics[width=.47\textwidth]{img/timpano/IMG_0696.jpeg}
% \caption{Circuito elettrico sistema elettromagnetico}
% \label{timpcircuit}
% \end{figure}

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=.47\textwidth]{img/timpano/8110470A-F096-400E-9234-856AD435A9EA.jpeg}
% \caption{Percorsi, costellazioni scoperte.}
% \label{timpang}
% \end{figure}

% %\begin{figure}[b]
% \begin{warn}[tìmpano]
%   s. m. [dal lat. tympănum, gr. τύμπανον, con i sign. 1 e 3]. – 1. Strumento a
%   percussione, costituito di un bacino emisferico di metallo chiuso da una
%   membrana che, più o meno tesa mediante un cerchio mobile e alcune viti, risponde
%   alla percossa di un mazzuolo con suoni corrispondentemente più o meno alti, di
%   estensione però sempre limitata a un ambito medio-grave. [\ldots] 2. a. In
%   anatomia umana e comparata, la membrana che trasmette le vibrazioni sonore alle
%   ossa dell’orecchio medio, detta anche membrana del timpano o timpanica, presente
%   nell’organo acustico di tutti i vertebrati terrestri; [\ldots] Con riferimento
%   alla specie umana, nell’uso fam., le espressioni essere duro di timpani, [\ldots]
%   3. Nelle costruzioni civili: a. Nei ponti ad arco, la struttura che sormonta
%   l’estradosso dell’arco su ognuna delle due fronti del ponte\ldots \\
%   - \url{treccani.it}.
% \end{warn}
% %\end{figure}

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=.97\textwidth]{img/timpano/IMG_0372.jpeg}
\caption{Timpano e Tampang. Il setup percussivo è basato su Timpano
  elettroamgnetico e piatto Tampang sospeso su asta Hi-Hat. Mappatura del timpano}
\label{timpang}
\end{figure*}

\subsubsection{pelli}

\begin{quote}
  Fra tutti gli autori che in questa occasione mi vennero alle mani neppur uno
  ne trovai che fornisse un'ombra d'insegnamento sulla qualità delle pelli,
  sulla dimensione, sulla forma, non che sugli attrezzi che meglio convengonno
  alla migliore costruzione. \footcite{Boracchi1839}.
\end{quote}
